# Экзаменационная задача для студентов DevOps-факультета GeekBrains
____
## Легенда
Мы, ООО “Вектор” - начинаем новое для себя направление деятельности, связанное с общественной деятельностью. Для реализации нашей программы нам нужен инструмент в виде веб-сайта.
У нас есть inhouse команда управления контентом, которая выбрала в качестве инструмента CMS WordPress. На внутреннем тестовом стенде развернут WP, в котором сверстаны несколько страниц и размещено какое-то количество контента. Мы планируем выйти в продуктив со своим продуктом, и для этого нам нужна боевая инфраструктура.
Чтобы ее реализовать мы наняли вас.
____

____
## Техническое задание
1.	Операционная система виртуальных машин Ubuntu 20.04LTS
2.	Ресурсные емкости всех виртуальных машин 1vcpu, 2G vram, 20Gb диск.
3.	Система управления конфигурациями Ansible
4.	Версии БД - последние stable, совместимые с актуальной версией WordPress
5.	Схема реализации инфраструктуры:

![project-task](/files/project_task.jpg "Инфраструктура - схема")


Инфраструктура состоит из:
-	сервер баз данных mysql
 
-	два сервера приложений
-	сервер мониторинга

Высокой доступности серверов приложений для пользователя планируется достигать:
-	применением round-robin DNS
-	“перекрестным опылением” на реверс-прокси (при недоступности локального апстрима, запрос должен уходить на второй сервер)

Консистентности данных на серверах приложений планируется достигать двусторонней синхронизацией набора файлов на серверах app01 - 02.

Управление инфраструктурой проекта осуществляется в соответствии с подходом IaC. Код проекта хранится в Gitlab и передается Заказчику для дальнейшей эксплуатации.
Flow разработки команда принимает самостоятельно, Заказчик оценивает код из матер-ветки.
Для реализации доставки кода инфраструктуры, планируется использовать Gitlab CI: при мердже изменений в мастер-ветку код автоматически должен выкатываться на инфраструктуру.

Мониторинг инфраструктуры осуществляется при помощи Prometheus, визуализация - Grafana, алертинг - alertmanager или Grafana, на выбор. Агенты мониторинга - node_exporter и telegraf.

Список обязательных метрик проекта: 

    - По каждому серверу:
        -   доступность
        -	LA
        -	утилизация CPU
        -	утилизация памяти
        -	swap
        -	свободное дисковое пространство
        -	задержка диска
        -	iops
        -	утилизации сети
        -	успешность резервного копирования

    - Серверы приложений:
        -	количество соединений на nginx
        -	наличие и количество кодов ответа 5xx
        -	успешность синхронизации файлов между app01 - 02

    - Серверы баз данных:
        -   состояние кластера (все ли ноды онлайн)
        -	количество обращений в бд
        -	наличие длинных запросов (выполняющихся более 5с)

___
## Целевые метрики проекта: 
____
[ ]	при отключении любого сервера любого из серверов приложений, веб-сервис продолжает работать

[ ]	база данных и файлы приложения могут быть восстановлены из резервной копии по состоянию на любой из прошедших трех дней

[ ]	производительность инфраструктуры измеряется при помощи ApacheBenchmark, и определяется как максимальное количество одновременных соединений к сервису со стороны пользователей до момента, пока исследуемый URL не начинает отвечать более 2с, или сервис отдает 5xx.

[ ] Все работы по настройке серверов (кроме настройки Grafana) проекта должны выполняться кодом Ansible. Общие требования к коду: простота, декларативность, идемпотентность.




